中石化末期息增1.8倍 兼發盈喜

【經濟日報專訊】中石化（00386）藉出售川氣東送管道公司50%股權，錄得約205.6億元（人民幣．下同）一次性收益，帶動去年純利增長43.6%至466.7億元。售產引資後，集團派末期息0.17元，增長1.8倍。

油價過山車 減值撥值增2.2倍

去年油價大幅波動，繼中海油（00883）後，中石化亦須為資產作巨額減值撥備，去年減值164.25億元，大增2.2倍，其中勘探及開發部分減值增1.4倍至116億元。

不過，由於中石化去年底成功向中國人壽（02628）等，出售川氣東送管道公司50%股權，錄得205.6億元收益，令去年純利不跌反升；若扣除有關收益，去年盈利實際減少約20%。

董事長王玉普指，全球政治經濟形勢複雜因素增多，國際油價今年料低位震盪，惟內地經濟前景向好，料石油石化產品需求保持較快增長。

中石化去年原油產量下跌13.2%，油氣當量產量亦跌8.6%，惟油氣現金操作成本每噸增加0.8%，加上折舊、折耗及攤銷費用增加，導致勘探及開發部經營虧損擴至366.4億元。然而，集團專長的煉油事業經營收益大升1.69倍至562.7億元，煉油毛利增加48.3%至每噸471.9元。

營銷及分銷事業亦有改善，升11.4%至321.5億元。王玉普稱，去年銷售業務內的新興業務交易額增長41%，今年銷售業務會繼續發揮網絡優勢，積極推廣新興業務，並會不斷豐富貨品種類，為客戶提供一站式服務，打造成綜合服務商。

今年產油目標2.94億桶 減3%

國際油價自去年第四季起大幅反彈，不僅令中石化發盈喜，預期今年首季純利按年增長約150%至約92.8億元；同時增加集團投資意慾，將今年資本開支大增44.1%至764.6億元。

王玉普稱，今年資本運用將更注重投資質量及效益，優化投資項目，包括重點安排涪陵頁岩氣二期產能建設、推進天津LNG項目和儲氣庫建設，以及推進國VI油品質量升級等。

集團計劃今年生產原油2.94億桶，按年減少3.1%，其中境外原油產量擬減8.7%；擬加工原油2.4億噸，生產成品油1.5億噸。